\textbf{EdDSA}(\textbf{Edwards-curve Digital Signature Algorithm})
とは,  特殊な楕円曲線であるエドワーズ曲線, または
ツイストエドワーズ曲線\cite{twisted}を利用したデジタル署名
のことであり, 2011年にDaniel J. Bernsteinらによって
提案された\cite{high-speed}. 
EdDSAは, ECDSAに比べて鍵長や署名長にはほとんど差がないが, 
使用される曲線によって高速な演算を可能にし, 処理速度を向上させている. 
さらに, DSAをもとに設計されたECDSAと異なり, EdDSAは
シュノア署名\cite{schnorr}に基づいて設計されているため, 
シンプルかつ堅牢な構造を踏襲している(その詳細については2.6節で解説する). 
つまり, EdDSAはECDSAの脆弱性を克服するような設計となっており, 
高速な処理速度と高い安全性を兼ね備えている. この特徴が評価され, 
インターネットの技術的な標準を策定する国際的な組織 IETF によって
EdDSAに関する公式な文書 RFC 8032 \cite{8032}が, 2017年に
公開された. また, 2019年にはNIST の FIPS 186-5で標準化された. 
加えて, EdDSAはインターネット上での安全な通信を確立するための 
TLS(Transport Layer Security)1.3 \cite{rfc8446}や
ネットワーク経由で他のコンピュータと安全に通信するためのプロトコルである 
SSH, さらには, ブロックチェーン技術\cite{monero}など, 
さまざまなプロトコルやアプリケーションで採用されている. 
このように, EdDSAは比較的新しいデジタル署名アルゴリズムでありながら, 
その安全性と効率性から, 広く利用されている. 
したがって, 本研究にEdDSAを採用することにより, 通信性能を向上させつつ, 
高いセキュリティ基準を満たす署名方式を実現することが期待される.\\
\indent RFC8032によると, EdDSAでは暗号攻撃に対して
約128ビットのセキュリティレベルの\textbf{Ed25519}と, 
約224ビットのセキュリティレベルの\textbf{Ed448}の
2種類の実装のどちらかを安全性要件に応じて利用するよう推奨されている. 
Ed25519は2005年にBernsteinらによって提案された
Curve25519\cite{curve25519}を基盤としており, 特に
「ツイストエドワーズ曲線」という形式を採用することで, 
計算効率とセキュリティを向上させている. 
現在, Ed25519はEdDSAの最も一般的なインスタンスであり, 
必要なリソースが少なく, 十分な安全性を提供している. 
Ed448はEd25519よりもセキュリティレベルが高いが, 
オーバースペックとなり, 一般的な利用には向いていない. 
よって, 本研究ではEd25519を用いてデジタル署名を実装する.\\
\indent この章ではEd25519について概説する. 
2.1節ではEd25519の理解に必要となるツイストエドワーズ曲線と
その上での演算について述べる. 
2.2節ではEd25519で使用されるデータの変換について, 
2.3節ではEd25519のパラメータについて述べる. 
2.4節ではEd25519のデジタル署名アルゴリズムについて述べ, 
最後に, 2.5節ではECDSAとEd25519のセキュリティと計算効率の比較を行い, 
Ed25519を用いる利点を説明する.\\
\section{ツイストエドワーズ曲線}
\input{chapters/eddsa/twisted_curve.tex}
\section{データの変換}
\input{chapters/eddsa/data_conversion.tex}
\newpage
\section{パラメータ}
\input{chapters/eddsa/parameter.tex}
\section{デジタル署名アルゴリズム}
\input{chapters/eddsa/algorithm.tex}
\section{ECDSAとEdDSAの比較}
\input{chapters/eddsa/comparison.tex}