\textbf{デジタル署名}とは, 公開鍵暗号方式やハッシュ関数など暗号技術を用いて, 
電子文書やメッセージの真正性と完全性を検証するために使用される電子的な署名である. 
デジタル署名は, データの信頼性を確保し, かつ, 送信者がデータの送信を否定できない
非否認性を提供する.\\
% \textbf{デジタル署名}とは, するための
% 暗号技術であり, 電子データの送信者を認証するとともに, 
% そのデータが通信途中で改ざんされていないことを保証する仕組みである. 
% この技術は, データの信頼性を確保し, 送信者がデータの送信を否定できない
% 非否認性を提供する.\\
\indent 一般に, デジタル署名は以下の３つのフェーズから構成される.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{鍵生成}\\
  \indent 署名者（送信者）が署名に使用する鍵のペア, 
  すなわち検証鍵(公開鍵)と署名鍵(秘密鍵)を生成するフェーズである. 
  署名鍵は署名者が秘密に保管する. 一方, 検証鍵は
  受信者や第三者に公開され, 署名の検証に用いられる.
  \item \textbf{署名生成}\\
  \indent メッセージ作成者(送信者)は, 署名対象のメッセージから
  ハッシュ関数を用いてハッシュ値を計算する. ハッシュ関数の出力であるハッシュ値は, 
  入力となるメッセージがわずかでも変更されると全く異なる値となるため, 
  メッセージが改ざんされていないこと(完全性)の検証に用いられる. 
  メッセージのハッシュ値を計算した後, メッセージ作成者は自身の署名鍵(秘密鍵)を
  使ってハッシュ値に署名を行う. 署名鍵を所有しているのはメッセージ作成者だけであることと, 
  メッセージ作成者以外がメッセージ作成者の署名鍵を求めることは計算量的に困難なことから, 
  署名はメッセージの作成者が正当であること(真正性)を証明する役割を果たす. 
  \item \textbf{署名検証}\\
  \indent 検証者（受信者）は, 署名者が公開した検証鍵(公開鍵)を用いて
  署名を検証する. この検証プロセスにより, 署名が署名鍵と対になる
  検証鍵によって生成されたことを確認できるため, メッセージが正規の
  作成者によって署名され, 送信後に改ざんされていないことが保証できる.
\end{enumerate}

デジタル署名にはさまざまなアルゴリズムが存在する. その中でも,    
\textbf{国立標準技術研究所(National Institute of Standards and Technology, NIST)}
による情報処理標準規格 FIPS に基づいて設計された
\textbf{ECDSA(Elliptic Curve Digital Signature Algorithm)}は, 
V2V通信のようなリアルタイム性やリソース制約が求められる環境に
適しているため, 先行研究\cite{shinato}で使用されていた. 
したがって, 本研究でも, ECDSA方式を用いて
シミュレーション実験を行い, EdDSAと比較評価を行う. \\
% \noindent {\Large\textbf{DSA}}\\
% \input{chapters/preparation/digital_signature/dsa.tex}
\input{chapters/preparation/digital_signature/ecdsa.tex}
\indent 本研究では, デジタル署名の計算処理の効率化を目的として, 
第3章で紹介するEdDSA (Ed25519) を使用してシミュレーションを行い, 
EdDSAとの比較を行う. \\
\indent ECDSAには, 楕円曲線にsecp256klという次式で定義される楕円曲線を使用する.  
\[
  y^2 = x^3 + 7 
\]