本研究では, 第4章で述べたシミュレーション環境を用いて3種類の
シミュレーション実験を行った. いずれの実験でも, 以下の3パターンを調べた. 
\begin{itemize}
  \item 認証機構を用いない場合
  \item ECDSAを用いて認証機構を追加した場合
  \item EdDSAを用いて認証機構を追加した場合
\end{itemize}

EdDSAのセキュリティ性能, ネットワークへの負荷, 計算効率を評価するために, 
次の8項目を評価基準とした. なお, どの項目も集計したデータの平均値を用いる.  
\vspace{-3mm}
\setlength{\columnsep}{10pt} % デフォルトは約35pt
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
      \item スループット(TP)
      \item 遅延時間 (DT) 
      \item パケット配送率 (PDR)
      \item オーバーヘッドサイズ (OH)\\
      \item シミュレーション実行時間
      \item 署名作成時間
      \item 署名検証時間
      \item メモリ使用量
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{スループット(TP)}\\
  \indent \textbf{スループット}とは, 単位時間あたりに正常に転送された
  データ量のことである. 以下に示す式で定義される. ここで, 
  $AllTxBytes$は合計転送バイト数, $TxTimes$は
  転送にかかった時間である. \\
  \[
    TP = \frac{AllTxBytes\times 8}{TxTimes\times 1000}\text{[kbps]}
  \]
  \item \textbf{遅延時間(DT)}\\
  \indent \textbf{遅延時間}とは, パケットが送信されてから受信されるまでの
  時間のことである. 以下に示す式で定義される. ここで,
  $TxPacketTime$は送信ノードがパケットを送信した時間, 
  $RxPacketTime$は宛先ノードがパケットを受信した時間である. \\
  \[
    DT = RxPacketTime - TxPacketTime \text{[ms]}
  \]

  \item \textbf{パケット配送率(PDR)}\\
  \indent \textbf{パケット配送率}とは, 送信されたデータ量のうち
  損失せずに受信されたデータ量の割合のことである. 以下に示す式で定義される. 
  ここで, $AllTxPackets$は合計送信パケット数, $AllRxPackets$は
  合計受信バイト数である. \\
  \[
    PDR = \frac{AllRxPackets}{AllTxPackets} \times 100 \text{[\%]}
  \]

  \item \textbf{オーバーヘッドサイズ(OH)}\\
  \indent \textbf{オーバーヘッドサイズ}とは, データの送受信に付随して発生する
  余分なコストのことであり, ここではルーティングに使用される
  通信データ量を指す. 以下に示す式で定義される. ここで, 
  $AllTxKBytes$はHelloパケットを含めた全ノードの合計送信キロバイト数, 
  $TxKBytes$はデータパケットの合計送信キロバイト数である. \\
  \[
    OH = AllTxKBytes - TxKBytes \text{[KB]}
  \]

  \item \textbf{シミュレーション実行時間}\\
  \indent \textbf{シミュレーション実行時間}とは, 現実時間で5分間分のSUMOデータを使って
  1回のシミュレーションを行ったときの実行時間のことである. 

  \item \textbf{署名作成時間}\\
  \indent \textbf{署名作成時間}とは, データに署名を付与する際にかかった実時間のことである. 

  \item \textbf{署名検証時間}\\
  \indent \textbf{署名検証時間}とは, データの署名を検証する際にかかった実時間のことである.

  \item \textbf{メモリ使用量}\\
  \indent \textbf{メモリ使用量}とは, シミュレーション実行時に使用されたメモリの総量のことである.
\end{enumerate}
\vspace{2em}

\indent 3種類の実験の概要を述べる.\\
\indent 実験1では, 認証機構 (EdDSA)の有効性を調査する. 具体的には, 不正ノードが存在する環境で, 
パケット配送率(PDR)とスループットを測定し, EdDSAによってセキュリティがどの程度確保されているかを評価する. \\
\indent 実験2では, 実験1の結果をもとに, 認証機構 (EdDSA)が正しく機能していることを
確認したうえで, 認証機構 (EdDSA)の追加によるネットワークへの負荷を調査する. 
具体的には, 不正ノードの存在しない環境で, 遅延時間と, オーバーヘッドサイズを測定し, EdDSAが
他の認証方式と比べてどのような特徴を持つのかを評価する. \\
\indent 実験3では, 署名方式の違いによる認証機構の効率を調査する. 
具体的には, 不正ノードの存在しない環境で, 署名に関する処理時間とノード数を37, 74, 112, 148, 185に
変化させたときのシミュレーション実行時間, メモリ使用量を計測し, EdDSAの処理効率について評価する. \\

\section{実験1}
\input{chapters/experiment/exp1.tex}
\section{実験2}
\input{chapters/experiment/exp2.tex}
\section{実験3}
\input{chapters/experiment/exp3.tex}